政總重演警放催淚彈 傘運三年 煙消人未散

政總重演警放催淚彈
傘運三年 煙消人未散

70,757

■團體昨在連儂牆前紀念傘運三周年，於下午5時58分放出煙霧模擬警方發射催淚彈一幕。謝榮耀攝

【本報訊】昨天是雨傘運動三周年，民間團體在金鐘現場模擬3年前警方發射催淚彈一幕。曾經投身佔領的市民懷着當初的堅持，再次聚首於連儂牆下。他們當中，有跟着媽媽運送物資的小學生，有懷念昔日熱血的中學生，有每天通宵留守的義工，亦有為了下一代抗爭的爸爸。3年前的躁動化為堅忍，支撐着傘下每個同路人。

記者：潘柏林 白琳

於3年前的9.28下午5時58分，警方在金鐘夏愨道與添美道交界，向數以萬計的群眾發射了第一枚催淚彈，觸發持續79天的雨傘運動。民間團體昨日在政總附近的「連儂牆」同一時間重演這一幕，白煙在黃傘之間飄散，警方駐紮附近天橋監視。

此時佔中三子、香港眾志成員與眾人默站3分鐘，聽着3年前佔領現場所錄的聲帶：催淚彈爆發的聲響，混雜市民的吼聲，有人向警方高叫「可恥」，有女生託付他人：「如果我有乜事，你幫我同屋企人講。」也有年輕人嗌咪吶喊：「我哋出嚟爭取自己嘅未來！」

■參與集會市民高舉雨傘默站。路透社

學生嘆「好多人冷卻」

煙霧消散之後，眾人在連儂牆下高叫「我要真普選」，佔中三子先後發言，香港眾志林淳軒呼籲在場市民，透過傳媒向在囚抗爭者打氣，眾人大叫「加油」。

入夜後下班趕來的市民越來越多，包括有穿校服的學生、撐枴杖的老人和輪椅人士。有人寫信給東北案13名在囚抗爭者、有人擺攤檔重播9.28新聞直播畫面，現場所見約有1,000人參與集會。
10歲小六生胡同學3年前與媽媽參與佔領，協助運送物資，他見證警方發射催淚彈，「好多人受傷，我覺得佢哋好慘」。胡太指，希望帶兒子親歷其境，將來成為有獨立思考的人。今年讀中三的Rachel也難忘警方發射催淚彈一幕，慨嘆3年後的社會現況更加令人失望，「3年前好熱血，今日好多人冷卻」，她寄語港人勿忘爭取民主。

從事社區工作的31歲陳先生，曾經於物資站做了70多日義工，由每晚8時留守到翌日清晨8時，晚上有內地人悄悄到場，他就解說港人如何爭取民主。陳先生有急救牌，佔領者升級衝出龍和道時遭警察打傷，他目睹很多人滿身胡椒噴霧、喘不過氣。

義工摺黃傘延續精神
從事工程的姚先生3年前於9.27在金鐘通宵留守，翌日回家休息，豈料警方發射催淚彈，「黐線，放催淚彈？咁都做得出」，當時5歲的兒子對他說：「唔好出去，警察打人。」他最終仍決定趕赴金鐘。他說，無能力移民，就要為下一代留下抗爭。

趕往連儂牆的人潮中，有人舉起黃傘或戴上黃絲帶，又或從義工Carmen手中接過用黃紙摺製的小雨傘。為了紀念9.28三周年，過去一個月Carmen獨自親手摺製約1,300支黃色紙傘，昨日見人就派，象徵雨傘運動仍在燃燒。

跟Carmen同行的義工Anthony說，3年前已在金鐘佔領區的海富天橋底摺傘，今天只是延續當日的精神，呼籲市民舉起小雨傘拍照並上傳至互聯網，「雨傘運動係黃色，代表和平，我哋想話畀全世界知，今日（昨日）係第三年，我哋係冇放棄過，繼續去爭取緊民主，冇民主就冇一個更好嘅香港」。

社工區小姐則希望提醒香港人謹記這段歷史，曾經留在馬路上的，全部都是香港人，為理念行動。集會於昨晚約8時半和平結束。

下一則
指荒誕年代要謹記傘運精神 佔中三子：坦然入獄不向威權屈服

團體昨在連儂牆前紀念傘運三周年，於下午5時58分放出煙霧模擬警方發射催淚彈一幕。謝榮耀攝

參與集會市民高舉雨傘默站。路透社

見到啲公民黨旗，就會諗起當日泛民點樣騎劫民眾

人未散？人呢？
你班傻仔淨係識搞何君堯

人未散，得一頁？